\documentclass[pdftex]{beamer}

\input{../shared/header}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}


\title{Statistik für Digital Humanities}
\subtitle{ANOVA -- Mehrfaktoriell, Abhängig, Gemischt}

\date{14.\ Juni 2021}
\def\eco{1}

\begin{document}
\include{ecotemplate}


{ % nur auf title slide nur frame number, sonst default
 \setbeamertemplate{footline}[frame number]
 \maketitle
}


\if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}
\fi

    \begin{frame}{Wiederholung ANOVA}
    \begin{itemize}
    \item $H_0$ = Alle Mittelwerte sind statistisch "ahnlich 
    
    \item Omnibus Test: Zeigt Effekt an, aber nicht wo er passiert ist
        \begin{itemize}
            \item $\overline{X_1} = \overline{X_2} \neq \overline{X_3}$
            \item $\overline{X_1} \neq \overline{X_2} = \overline{X_3}$
            \item $\overline{X_1} \neq \overline{X_2} \neq \overline{X_3}$
        \end{itemize}
        \pause
    \item Berechnung:
    \begin{itemize}
        \item $F = \frac{MQE}{MQR} = \frac{Systematische~Variation}{Unsystematische~Variation}$
        \item $MQE = \frac{SQE}{k-1}$ 
        \item $MQR = \frac{SQR}{n-k}$ 
        \item $k=$ Anzahl der Gruppen
    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Wiederholung Messwiederholungsdesign}
      \begin{itemize}
          \item Gruppendesign
        \begin{itemize}
            \item Verschiedene Probanden in Gruppen
            \item Gleichzeitige Messung m"oglich
            \item Unabhängiges Design
        \end{itemize}
        \item Messwiederholungsdesign
        \begin{itemize}
            \item Gleiche Probanden
            \item Wiederholte Messung
            \item Abhängiges Design
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}



\section{Mehrfaktorielle ANOVA}

\begin{frame}{Mehrfaktorielle ANOVA}
      Bekannt:
      \begin{itemize}
          \item (einfaktorielle) ANOVA: Experiment durch Ver"anderung einer unabh"angigen Variable (Gruppenzuordnung)
          \item ANCOVA: Experiment durch Ver"anderung einer unabh"angigen Variable (Gruppenzuordnung) unter Eliminierung einer Variable außerhalb des Experiments
    \end{itemize}
    \pause
        Jetzt:
      \begin{itemize}
          \item Mehrfaktorielle ANOVA: Experiment durch Ver"anderung mehrerer Variablen (Gruppenzuordnungen)
      \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Arten Mehrfaktorieller ANOVA}
      \begin{itemize}
      \item Unabh"angig mehrfaktoriell: Mehrere Pr"adiktoren, jeder gemessen an verschiedenen Probanden 
      \item Abh"angig mehrfaktoriell: Mehrere Pr"adiktoren, jeder gemessen an gleichen Probanden 
      \item Gemischt mehrfaktoriell: Mehrere Pr"adiktoren, einige mit gleichen Probanden gemessen, einige mit verschiedenen  
      \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Arten von ANOVA}
    
      \begin{itemize}
      \item Einfaktorielle Unabh"angige / One Way Independent ANOVA: 1 Pr"adiktor, verschiedene Probanden
      \item Two Way Repeated Measures ANOVA: 2 Pr"adiktoren, gleiche Probanden
      \item Zweifaktorielle Gemischte ANOVA: 2 Pr"adiktoren, 1 gemessen mit denselben Probanden und 1 gemessen mit verschiedenen Probanden
      \item Three Way Independent ANOVA: 3 Pr"adiktoren, jeweils verschiedene Probanden
      \item \dots
      \end{itemize}
    \end{frame}

\section{Zweifaktorielle Unabh"angige ANOVA}
 \if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi
        \begin{frame}{Zweifaktorielle Unabh"angige ANOVA}
        
        Beispiel Bierbrilleneffekt nach Geschlecht:
\\
        \begin{center}
        
        \begin{tabular}{|l | c c | c c| c c|}\hline
         Alkohol && Kein && 2 Gl"aser && 4 Gl"aser\\\hline
        Geschlecht & Frau & Mann & Frau& Mann & Frau & Mann\\\hline
        Attraktivit"at & 65 & 50 & 70 & 45 & 55 & 30\\
        des Dates & 70 & 55 & 65& 60 & 65 & 30\\
         & 60 & 80 & 60& 85 & 70 & 30\\
         & 60 & 65 & 70& 65 & 55 & 55\\
         & 60 & 70 & 65& 70 & 55 & 35\\
         & 55 & 75 & 60& 70 & 60 & 20\\
         & 60 & 75 & 60& 80 & 50 & 45\\
         & 55 & 65 & 50& 60 & 50 & 40\\\hline
         Sum& 485 & 535 & 500& 535 & 460 & 285\\
         Mean& 60.625 & 66.875 & 62.50& 66.875 & 57.50 & 35.625\\
         Var& 24.55 & 106.70 & 42.86& 156.70 & 50 & 117.41\\
                  \hline
                 \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    
    Datensatz im Moodle (goggles.csv)

    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Zweifaktorielle Unabh"angige ANOVA}
    \begin{center}
    \if\eco0 
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Vorlesung/img/v11_bierbrillen.png}
    \else 
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Vorlesung/img/v11_bierbrillen_eco.png}
    \fi
    \end{center}
\end{frame}

\if\eco0
\begin{frame}{Wiederholung Abweichungsquadrate Mittelwerte}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Vorlesung/img/v10_sqt.png}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Vorlesung/img/v10_sqr.png}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Vorlesung/img/v10_sqe.png}
    \end{center}
\end{frame}
\fi

\subsection{Berechnung}
\begin{frame}{Abweichungsquadrate bei mehreren Mittelwerten}
Genau wie vorher bei ANOVA:
  \begin{itemize}
        \item $SQT = \sum (x_i - Grand~Mean)^2$
        
        \item $SQR = \sum (x_i - \overline{group})^2 = \sum s^2_{group} * (n_{group}-1)$, $MQR = \frac{SQR}{n-k}$ 
        \item $SQE = \sum n_{group} * (\overline{group} - Grand~Mean)^2$, $MQE = \frac{SQE}{k-1}$
     \end{itemize}
\pause
Jetzt neu:
  \begin{itemize}
        \item \textbf{Effekt des Pr"adiktors \textit{A}} \\ $SQ_{\textit{A}} = \sum n_{groupA} * (\overline{groupA} - Grand~Mean)^2$
        \\
        $MQ_{\textit{A}} = \frac{SQ_{\textit{A}}}{k_A-1}$ mit $k_A$ = Gruppenanzahl in $A$
        
        \item \textbf{Interaktionseffekt} \\ $SQ_{\textit{A}x\textit{B}} = SQE - SQ_{\textit{A}} - SQ_{\textit{B}}$\\
        $MQ_{\textit{A}x\textit{B}} = \frac{SQ_{\textit{A}x\textit{B}}}{(k_A-1)*(k_B-1)}$ mit k = Gruppenanzahl

        
        \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{F}
  \begin{itemize}
    \item $SQR = \sum (x_i - \overline{group})^2 = \sum s^2_{group} * (n_{group}-1)$, $MQR = \frac{SQR}{n-k}$ 
    \end{itemize}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{F f"ur Effekt \textit{A}} \\ $SQ_{\textit{A}} = \sum n_{groupA} * (\overline{groupA} - Grand~Mean)^2$
        \\
        $MQ_{\textit{A}} = \frac{SQ_{\textit{A}}}{k_A-1}$ mit k = Gruppenanzahl
        \\
        $F_A = \frac{MQ_A}{MQR}$
        
        \item \textbf{F Interaktionseffekt} \\ $SQ_{\textit{A}x\textit{B}} = SQE - SQ_{\textit{A}} - SQ_{\textit{B}}$\\
        $MQ_{\textit{A}x\textit{B}} = \frac{SQ_{\textit{A}x\textit{B}}}{(k_A-1)*(k_B-1)}$ mit k = Gruppenanzahl
        \\
        $F_{AxB} = \frac{MQ_{AxB}}{MQR}$
        
        \end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Beispiel}
    \begin{frame}{Beispiel $F_{Geschlecht}$}
    \begin{tabular}{|c|c | c| }\hline
    &Frau & Mann\\\hline

    (0 Gl.)&65&50\\
    &70&55\\
    &\dots&\dots\\
        (2 Gl.)&70&45\\
    &65&60\\
    &\dots&\dots\\
        (3 Gl.)& 55&30\\
    &65&30\\
    &\dots&\dots\\
    
  \hline
     \hline\hline
    \end{tabular}



$\overline{Frau} = 60.21$, $\overline{Mann} = 56.46$, $Grand Mean = 58.33$

$MQR = 83.036$
\pause

$SQ_{\textit{Geschlecht}} = \sum n_{Frau} * (\overline{Frau} - Grand~Mean)^2 + n_{Mann} * (\overline{Mann} - Grand~Mean)^2 = 24 * (60.21 - 58.33)^2 + 24 * (56.46 - 58.33)^2= 168.75$
\pause

    $MQ_{Geschlecht} = \frac{SQ_{Geschlecht}}{k_{Geschlecht}-1} = \frac{168.75}{1} = 168.75$
    \pause

    $F_{Geschlecht} = \frac{MQ_{Geschlecht}}{MQR} = \frac{168.75}{83.036} = 2.032$
\end{frame}

    \begin{frame}{Beispiel $F_{Alkohol}$}

    
    \begin{tabular}{|c|c | c| c| }\hline
    &Kein & 2 Gl"aser & 4 Gl"aser\\\hline

(Frau)&    65&70&55\\
   & 70&65&65\\
   & \dots&\dots&\dots\\
   (Mann)  & 50&45&30\\
&    55&60&30\\
&    \dots&\dots&\dots\\
  \hline
    \end{tabular}
    

       

$\overline{Kein} = 63.75$, $\overline{2~Gl} = 64.6875$, $\overline{4~Gl} = 46.5625$, $Grand Mean = 58.33$

$MQR = 83.036$

\pause
$SQ_{\textit{Alkohol}} = \sum n_{Kein} * (\overline{Kein} - Grand~Mean)^2 + n_{2~Gl} * (\overline{2~Gl} - Grand~Mean)^2 + n_{4~Gl} * (\overline{4~Gl} - Grand~Mean)^2 = 16 * (63.75 - 58.33)^2 + 16 * (64.6875 - 58.33)^2+ 16 * (46.5625 - 58.33)^2= 3332.292$
\pause

    $MQ_{Alkohol} = \frac{SQ_{Alkohol}}{k_{Alkohol}-1} = \frac{3332.292}{2} = 1666.146$
    \pause

    $F_{Alkohol} = \frac{MQ_{Alkohol}}{MQR} = \frac{1666.146}{83.036} = 20.065$
\end{frame}

   \begin{frame}{Beispiel $F_{Alkohol~x~Geschlecht}$}

$SQ_{\textit{Alkohol}} = 3332.292$

$SQ_{\textit{Geschlecht}} = 168.75$

$SQE = 5479.167$

$MQR = 83.036$

\pause

$SQ_{Alkohol~x~Geschlecht} = SQE - SQ_{\textit{Alkohol}} - SQ_{\textit{Geschlecht}} = 5479.167 - 18.75 - 332.292 = 1978.125$
\pause

$MQ_{Alkohol~x~Geschlecht} = \frac{SQ_{Alkohol~x~Geschlecht}}{(k_{Alkohol}-1)*(k_{Geschlecht}-1)} = \frac{1978.125}{2} = 989.062$
\pause

$F_{Alkohol~x~Geschlecht} = \frac{MQ_{Alkohol~x~Geschlecht}}{MQR} = \frac{ 989.062}{83.036} = 11.911$
\end{frame}

   \begin{frame}{Beispiel}


$F_{Geschlecht} = 2.032$

$F_{Alkohol} =  20.065$

$F_{Alkohol~x~Geschlecht} = 11.911$

\begin{itemize}
    \item Interpretation analog zu ANOVA
   \begin{itemize}
       \item eigentlich machen wir nichts anderes als je 1 ANOVA f"ur jeden Effekt und die Interaktion
   \end{itemize} 
    \item Kontrastierung und Post-Hoc Tests anwendbar
    \item Einfache Effektanalyse m"oglich indem man Unterschiede bei Variation eines Faktors analysiert (Siehe Unterschiede im Interaktionsgraph)
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Visualisierung}
   \begin{frame}{Interaktionsgraph}
   \begin{center}
      \includegraphics[height=0.9\textheight]{Vorlesung/img/v11_interaktionsgraph.png}
   \end{center}
\end{frame}
   \begin{frame}{Visualisierung}
   \begin{center}
      \includegraphics[height=0.9\textheight]{Vorlesung/img/v11_boxgeschlecht.png}
   \end{center}
\end{frame}

   \begin{frame}{Visualisierung}
   \begin{center}
      \includegraphics[height=0.9\textheight]{Vorlesung/img/v11_box_alkohol.png}
   \end{center}
\end{frame}

\subsection{Effektstärke}
   \begin{frame}[fragile]{Effektstärke}
   
   Bestimmbar mittels $\omega^2$, aber sehr umst"andlich. Deshalb R Skript:
   
   
   \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 

omega_factorial<-function(n,a,b, SQa, SQb, SQab, SQr)
{
	MQa<-SQa/(a-1)
	MQb<-SQb/(b-1)
	MQab<-SQab/((a-1)*(b-1))
	MQr<-SQr/(a*b*(n-1))
	varA<-((a-1)*(MQa-MQr))/(n*a*b)
	varB<-((b-1)*(MQb-MQr))/(n*a*b)
	varAB<-((a-1)*(b-1)*(MQab-MQr))/(n*a*b)
	varTotal<-varA + varB + varAB + MQr
	
	print(paste("Omega-Squared A: ", varA/varTotal))
	print(paste("Omega-Squared B: ", varB/varTotal))
	print(paste("Omega-Squared AB: ", varAB/varTotal))
	}
	
omega_factorial(8,2,3,169,3332,1978,3488)
\end{Verbatim}
\end{frame}



\section{ANOVA bei Messwiederholungsdesigns}
 \if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi
\begin{frame}{ANOVA bei Messwiederholungsdesigns}
      Bekannt:
      \begin{itemize}
          \item (einfaktorielle) ANOVA: Experiment durch Ver"anderung einer unabh"angigen Variable (Gruppenzuordnung)
          \item ANCOVA: Experiment durch Ver"anderung einer unabh"angigen Variable (Gruppenzuordnung) unter Eliminierung einer Variable außerhalb des Experiments
        \item Mehrfaktorielle ANOVA: Experiment durch Ver"anderung mehrerer unabh"angigen Variablen (Gruppenzuordnungen)
    \end{itemize}
    \pause
        Jetzt:
      \begin{itemize}
      \item Abh"angige ANOVA: Experiment durch Ver"anderung einer abh"angigen Variable \textcolor{gray}{, die nicht das Outcome ist}
      \end{itemize}
    \end{frame}
    


    \begin{frame}{ANOVA bei Messwiederholungsdesigns}
    \begin{itemize}
    \item $H_0$ = Alle Mittelwerte sind statistisch "ahnlich 
    \item Dieselben Probanden in jeder Gruppe
    
    \item Omnibus Test: Zeigt Effekt an, aber nicht wo er passiert ist
        \begin{itemize}
            \item $\overline{X_1} = \overline{X_2} \neq \overline{X_3}$
            \item $\overline{X_1} \neq \overline{X_2} = \overline{X_3}$
            \item $\overline{X_1} \neq \overline{X_2} \neq \overline{X_3}$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Sph"arizität}
    \begin{frame}{Sph"arizität}
    Problem:
    \begin{itemize}
    \item ANOVA ist parametrisch
    \item Dieselben Probanden in jeder Gruppe
    \item $\rightarrow$ \pause Ergebnisse der Gruppen sind abh"angig voneinander
    \end{itemize}
    
    \pause
    
    L"osung Sph"arizität:
    \begin{itemize}
    \item Verh"altnis zwischen Gruppenpaaren ungef"ahr gleich
    \item St"arke der Abh"angigkeit ist etwa gleich f"ur alle Probanden
    \item Varianz der Differenzen zwischen den Paaren verschiedener Gruppen müssen ungef"ahr gleich sein
    \begin{itemize}
        \item $\rightarrow$ Erst ab 3 Gruppen relevant!
    \end{itemize}
    \end{itemize}
    
\end{frame}

   \begin{frame}{Sph"arizität}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|c | c| c|c | c| c| }\hline
    Gruppe A & Gruppe B & Gruppe C & A--B & A--C & B--C\\\hline\hline
    10&12&8&-2&-2&4\\
    15&15&12&0&3&3\\
    25&30&20&-5&5&10\\
    35&30&28&5&7&2\\
    30&27&20&3&10&7\\
    &&Var:&15.7&10.3&10.7\\
  \hline
     \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    \pause
    
    \begin{itemize}
    \item Lokale Sph"arizität gegeben bei B--C und A--C 
    \item Gegebene Abweichung der Sph"arizität noch im Rahmen
    \item Signifikanztest m"oglich mit Mauchly's Test: Signifikant ($p<0.05$) $\rightarrow$ \pause signifikante Unterschiede $\rightarrow$ \pause Sph"arizität verletzt
    \item Mehr dazu und zu den Konsequenzen im Begleitmaterial
    \end{itemize}

\end{frame}

   \begin{frame}{Sph"arizität}

    \begin{itemize}
    \item Lokale Sph"arizität gegeben bei B--C und A--C 
    \item Gegebene Abweichung der Sph"arizität noch im Rahmen
    \item Signifikanztest m"oglich mit Mauchly's Test: Signifikant ($p<0.05$) $\rightarrow$ signifikante Unterschiede $\rightarrow$ Sph"arizität verletzt
    \item Mehr dazu und zu den Konsequenzen im Begleitmaterial

    \end{itemize}
    
    Umgang mit verletzter Sph"arizität
    \begin{itemize}
    \item F-Werte der Tabelle k"onnen nicht mehr genutzt werden
    \item Greenhouse-Geyser- oder Huynh-Feldt- Korrektur oder Durchschnitt beider 
    \item MANOVA oder Multilevel Linear Models ben"otigen keine Sph"arizität
    \end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Messwiederholungs-ANOVA}

 \begin{frame}{Messwiederholungs-ANOVA}
  Beispiel Dschungelcamp: Pro Promi Sekunden bis zum Ausl"osen des Brechreizes bei Verzehr von...
     \begin{center}
    \begin{tabular}{|c || c| c|c | c|| c|c| }\hline
    Promi & Maden & Kuhhoden & Rosenkohl & Fischaugen & Mean & $s^2$\\\hline\hline
    1&8&7&  1&6&5.50&9.67\\
    2&9&5&  2&5&5.25&8.25\\
    3&6&2&  3&8&4.75&7.58\\
    4&5&3&  1&9&4.50&11.67\\
    5&8&4&  5&8&6.25&4.25\\
    6&7&5&  6&7&10.3&0.92\\
    7&10&2& 7&2&10.3&15.58\\
    8&12&6& 8&1&10.3&20.92\\\hline
    Mean&8.13&4.25&4.13&5.75&&\\
  \hline
     \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{center}

 \end{frame}

    \begin{frame}{Messwiederholungs-ANOVA}
    \begin{center}
    \if\eco0 
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Vorlesung/img/v11_brechreiz.png}
    \else 
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Vorlesung/img/v11_brechreiz_eco.png}
    \fi
    \end{center}
\end{frame}

 \begin{frame}{Berechnung}
      \begin{center}
    \begin{tabular}{|c || c| c|c | c|| c|c| }\hline
    Promi & Maden & Kuhhoden & Rosenkohl & Fischaugen & Mean & $s^2$\\\hline\hline
    1&8&7&  1&6&5.50&9.67\\
    2&9&5&  2&5&5.25&8.25\\
    \dots&\dots&\dots&\dots&\dots&\dots&\dots\\
  \hline
     \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{center}

$SQT = 253.89$, $MQT = 8.19$, $SQE = 83.13$, $MQE = 27.71$
\pause

Jetzt neu:
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Within-Participant Summenquadrate} \\ $SQW = \sum s^2_p(n_p-1)$ mit p = Proband/Person
    
    $= 9.67 * (4-1) + 5.25 * (4-1) + \dots = 236.50$
    \pause
    \item \textbf{Between-Participant Summenquadrate} \\ $SQB = SQT-SQW = 253.89 - 236.50 =  17.39$
    \pause
    \item $SQR = SQW - SQE = 153,37$, $MQR = \frac{SQR}{(n-1)-(k-1)} = 7.3033$
    
    \end{itemize}
 \end{frame}
 
  \begin{frame}{$SQB$ vs $SQW$}
     \begin{center}
    \if\eco0 
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Vorlesung/img/v11_brechreiz.png}
    \else 
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Vorlesung/img/v11_brechreiz_eco.png}
    \fi
    \end{center}
        \begin{itemize}
    \item \textbf{Within-Participant Summenquadrate} \\ $SQW = $ Individuelle Abweichung zwischen den Gruppen \textcolor{gray}{SQW(ahrheit)}
    \pause
    \item \textbf{Between-Participant Summenquadrate} \\ $SQB = $ Varianz erkl"art durch individuelle Toleranz/Veranlagung, Experiment \textcolor{gray}{SQB(ias)} 
    \end{itemize}
 \end{frame}
 
   \begin{frame}{F}
    Genau wie bei unabh"angiger ANOVA
    \begin{itemize}
        \item $F = \frac{MQE}{MQR} = \frac{Systematische~Variation}{Unsystematische~Variation}$
    \end{itemize}
    Interpretation:
    \pause
    \begin{itemize}
       \item Je h"oher F, desto besser das Modell
        \item $F < 1 \rightarrow$ Unsystematische~Variation ist gr"oßer als Systematische~Variation
        \item $F < F_{kr}~aus~Tabelle \rightarrow H_0~$\pause kann nicht abgewiesen werden $\rightarrow$ \pause Alle Mittelwerte sind statistisch "ahnlich
        \item $df(Numerator) = k-1$
        \item $df(Denominator) = n-k$
    \end{itemize}
    \pause
    \underline{Abh"angige} t-Tests bei Kontrastierung und Post Hoc Analysen verwenden 
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Mehrfaktorielle Abh"angige ANOVA}
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|l || c c | c c| c c|}\hline
         Drink &Bier&  &Wein&  &Wasser& \\\hline\hline
        Probant & Glas & Flasche  & Glas & Flasche & Glas & Flasche \\\hline
        1 & 22 & 23 & 44 & 44 & 45 & 55\\\hline
        2 & 11 & 2 & 3 & 44 & 55 & 44\\\hline
      \hline
     \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{center}
        Kurz: Abh"angige ANOVA (diese Vorlesung) f"ur jeden Pr"adiktor und deren Interaktion.
        \\\\
        
        Anschauungsbeispiel im Moodle.
    \end{frame}
 
    \begin{frame}{Repeated Measures ANOVA in $R$}
    2 Ans"atze
    \begin{itemize}
        \item via ezANOVA(\dots)\\
        leichter aber Sph"arizität wichtig
        \item Multilevel Linear Model via\\ lme(\dots)
    \end{itemize}
    Codebeispiele und Daten im Moodle
 \end{frame}
 
 \subsection{Effektst"arke}
     \begin{frame}{Effektst"arke}
$\omega^2 = \frac{[\frac{k-1}{n*k} * (MQE - MQR)]}{MQR + \frac{MQB-MQR}{k} + [\frac{k-1}{n*k} * (MQE - MQR)]}$

\vspace{1cm}
Guidelines f"ur $\omega^2$ \\
\zitat{Kirk, R.E.}{1996}{Practical Significance: A concept whose time has come}

   \begin{itemize}
    \item $.01\rightarrow$ gering
    \item $.06\rightarrow$ moderat
    \item $.14\rightarrow$ stark
    \item sehr kontextabh"angig
    \end{itemize}
    
 \end{frame}

   

\section{Gemischte ANOVA am Beispiel}
 \if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi
\begin{frame}{Gemischte ANOVA}
      Bekannt:
      \begin{itemize}
          \item (einfaktorielle) ANOVA: Experiment durch Ver"anderung einer unabh"angigen Variable (Gruppenzuordnung)
          \item ANCOVA: Experiment durch Ver"anderung einer unabh"angigen Variable (Gruppenzuordnung) unter Eliminierung einer Variable außerhalb des Experiments
        \item Mehrfaktorielle ANOVA: Experiment durch Ver"anderung mehrerer unabh"angigen Variablen (Gruppenzuordnungen)
      \item Abh"angige ANOVA: Experiment durch Ver"anderung einer abh"angigen Variable

    \end{itemize}
    \pause
        Jetzt:
      \begin{itemize}
            \item Gemischte ANOVA: Experiment durch Ver"anderung (mindestens) einer abh"angigen und einer unabh"angigen Variable

      \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Mehrfaktorielle ANOVA}
     Wir schauen uns jetzt eine dreifaktorielle gemischte ANOVA als Anschauungsbeispiel an.
    \end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Bibliotheken}
   \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize] 
install.packages("ez")
install.packages("ggplot2")
install.packages("nlme")
install.packages("pastecs")
install.packages("reshape")

#Initiate packages
library(ez)
library(ggplot2)
library(nlme)
library(pastecs)
library(reshape)


\end{Verbatim}
\end{frame}
    
\subsection{Dateneingabe}
\begin{frame}[fragile]{Daten}
     \begin{center}
    \begin{tabular}{|c || c | c|c |  }\hline
    Gender &  High Charisma  & Low Charisma &Dullard \\\hline
     & Att | Avg | Ug & Att | Avg | Ug & Att | Avg | Ug \\\hline\hline
   Male & 86 | 84 | 67 & 88 | 69 | 50 & 97 | 48 | 47 \\\hline
   & \dots | \dots | \dots & \dots | \dots | \dots & \dots | \dots | \dots \\\hline\hline
   Female & 89 | 91 | 93 & 88 | 65 | 54 & 56 | 48 | 52 \\\hline
   & \dots | \dots | \dots & \dots | \dots | \dots & \dots | \dots | \dots \\\hline
    \hline
     \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{center}
    Moodle: LooksOrPersonality.dat
    
       \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize] 
dateData<-read.delim("LooksOrPersonality.dat", header = TRUE)
speedData<-melt(dateData, id = c("participant","gender"), measured = c("att_high", 
    "av_high", "ug_high", "att_some", "av_some", "ug_some", "att_none", "av_none",
    "ug_none"))
names(speedData)<-c("participant", "gender", "groups", "dateRating")
speedData$personality<-gl(3, 60, labels = c("Charismatic", "Average", "Dullard"))
speedData$looks<-gl(3,20, 180, labels = c("Attractive", "Average", "Ugly"))
speedData<-speedData[order(speedData$participant),]

\end{Verbatim}
    \end{frame}
    
        \begin{frame}{Daten}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.95\textwidth]{Vorlesung/img/v11_daten.png}

    \end{center}
\end{frame}


    
\subsection{Datenexploration}
\begin{frame}[fragile]{Boxplots}
        \begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Vorlesung/img/v11_boxplots.png}
    \end{center}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize] 
dateBoxplot<-ggplot(speedData,aes(looks,dateRating,colour=personality))
dateBoxplot+geom_boxplot()+labs(x="Attractiveness",y="Mean Rating of Date",
    colour="Charisma")+facet_wrap(~gender)
\end{Verbatim}
    \end{frame}

    
    \begin{frame}[fragile]{Balken Looks}
        \begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Vorlesung/img/v11_looksbar.png}
    \end{center}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize] 
looksBar <- ggplot(speedData, aes(looks, dateRating))
looksBar + stat_summary(fun.y = mean, geom = "bar", fill = "White", 
    colour = "Black") + stat_summary(fun.data = mean_cl_boot, 
    geom = "pointrange") + labs(x = "Attractiveness", y = "Mean Rating of Date") 

\end{Verbatim}
    \end{frame}
    
        \begin{frame}[fragile]{Balken Charisma}
        \begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Vorlesung/img/v11_charismabar.png}
    \end{center}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize] 
charismaBar <- ggplot(speedData, aes(personality, dateRating))
charismaBar + stat_summary(fun.y = mean, geom = "bar", fill = "White", 
    colour = "Black") + stat_summary(fun.data = mean_cl_boot, 
    geom = "pointrange") + labs(x = "Charisma", y = "Mean Rating of Date") 

\end{Verbatim}
    \end{frame}
    
        \begin{frame}[fragile]{Balken Gender}
        \begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Vorlesung/img/v11_genderbar.png}
    \end{center}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize] 
genderBar <- ggplot(speedData, aes(gender, dateRating))
genderBar + stat_summary(fun.y = mean, geom = "bar", fill = "White", 
    colour = "Black") + stat_summary(fun.data = mean_cl_boot, 
    geom = "pointrange") + labs(x = "Gender", y = "Mean Rating of Date") 

\end{Verbatim}
    \end{frame}
    
            \begin{frame}[fragile]{Interaktion Gender Charisma}
        \begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v11_gendercharisma.png}
    \end{center}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize] 
genderCharisma <- ggplot(speedData, aes(personality, dateRating, 
    colour = gender))
genderCharisma + stat_summary(fun.y = mean, geom = "point") + 
    stat_summary(fun.y = mean, geom = "line", aes(group= gender)) + 
    stat_summary(fun.data = mean_cl_boot, geom = "errorbar", width = 0.2) + 
    labs(x = "Charisma", y = "Mean Rating of Date", colour = "Gender") + 
    scale_y_continuous(limits = c(0,100)) 



\end{Verbatim}
    \end{frame}
            \begin{frame}[fragile]{Interaktion Gender Looks}
        \begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v11_genderlooks.png}
    \end{center}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize] 
genderLooks <- ggplot(speedData, aes(looks, dateRating, colour = gender))
genderLooks + stat_summary(fun.y = mean, geom = "point") 
    + stat_summary(fun.y = mean, geom = "line", aes(group= gender)) 
    + stat_summary(fun.data = mean_cl_boot, geom = "errorbar", width = 0.2) 
    + labs(x = "Attractiveness", y = "Mean Rating of Date", colour = "Gender") + 
    scale_y_continuous(limits = c(0,100)) 


\end{Verbatim}
    \end{frame}
            \begin{frame}[fragile]{Interaktion Looks Charisma}
        \begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v11_lookscharisma.png}
    \end{center}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize] 
looksCharisma <- ggplot(speedData, aes(looks, dateRating, colour = personality))
looksCharisma + stat_summary(fun.y = mean, geom = "point") 
    + stat_summary(fun.y = mean, geom = "line", aes(group= personality)) 
    + stat_summary(fun.data = mean_cl_boot, geom = "errorbar", width = 0.2) 
    + labs(x = "Attractiveness", y = "Mean Rating of Date", colour = "Charisma") 
    + scale_y_continuous(limits = c(0,100)) 


\end{Verbatim}
    \end{frame}
    
\begin{frame}[fragile]{Interaktion Gender Looks Charisma}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vorlesung/img/v11_lookscharismagender.png}
    \end{center}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize] 
looksCharismaGender <- ggplot(speedData, aes(looks, dateRating, colour = personality))
looksCharismaGender + stat_summary(fun.y = mean, geom = "point") 
    + stat_summary(fun.y = mean, geom = "line", aes(group= personality)) 
    + stat_summary(fun.data = mean_cl_boot, geom = "errorbar", width = 0.2) 
    + labs(x = "Attractiveness", y = "Mean Rating of Date", colour = "Charisma") 
    + scale_y_continuous(limits = c(0,100)) + facet_wrap(~gender)


\end{Verbatim}
    \end{frame}
    

    

    \begin{frame}[fragile]{"Uberblick}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize] 
by(speedData$dateRating, list(speedData$looks, speedData$personality, 
    speedData$gender), stat.desc, basic = FALSE)
\end{Verbatim}

\begin{Verbatim}[fontsize=\tiny] 
: Attractive
: Charismatic
: Female
      median         mean      SE.mean CI.mean.0.95          var      std.dev     coef.var 
 89.00000000  89.60000000   2.09867683   4.74753683  44.04444444   6.63659886   0.07406918 
--------------------------------------------------------------------- 
: Average
: Charismatic
: Female
      median         mean      SE.mean CI.mean.0.95          var      std.dev     coef.var 
 90.50000000  88.40000000   2.63396617   5.95844544  69.37777778   8.32933237   0.09422322 
--------------------------------------------------------------------- 
: Average
: Dullard
: Male
      median         mean      SE.mean CI.mean.0.95          var      std.dev     coef.var 
 48.00000000  47.80000000   1.32329555   2.99350251  17.51111111   4.18462795   0.08754452 
--------------------------------------------------------------------- 
: Ugly
: Dullard
: Male
      median         mean      SE.mean CI.mean.0.95          var      std.dev     coef.var 
 45.50000000  45.80000000   1.13333333   2.56377812  12.84444444   3.58391468   0.07825141 

*Und so weiter*
\end{Verbatim}
    \end{frame}
    \subsection{Kontraste erstellen}
    
    \begin{frame}[fragile]{Kontraste}
    Wir bauen orthogonale Kontraste analog zu vorher
    \begin{itemize}
        \item \textit{ugly} und \textit{dullard} als Kontrollgruppen
        \item \textit{att vs avg} und \textit{high vs low} als Untersuchungseinheit
    \end{itemize}
    \pause
     \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        Gruppe  & Kontr 1 & Kontr 2 \\\hline\hline
        Attractive  &1&-1\\\hline
        Average  &1&1\\\hline
        Ugly    &-2&0\\\hline
                 \hline\hline
    \end{tabular}
     \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        Gruppe  & Kontr 1 & Kontr 2 \\\hline\hline
        Charismatic  &1&-1\\\hline
        Average  &1&1\\\hline
        Dullard    &-2&0\\\hline
                 \hline\hline
    \end{tabular}
    
    \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize] 
SomevsNone<-c(1, 1, -2)
HivsAv<-c(1, -1, 0)
contrasts(speedData$personality)<-cbind(SomevsNone, HivsAv)

AttractivevsUgly<-c(1, 1, -2)
AttractvsAv<-c(1, -1, 0)
contrasts(speedData$looks)<-cbind(AttractivevsUgly, AttractvsAv)
\end{Verbatim}
    
    \end{frame}
    \subsection{Modell berechnen}
    \begin{frame}[fragile]{Modell berechnen (als ANOVA)}
        \begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize] 
options(digits = 3)
speedModel<-ezANOVA(data = speedData, dv = .(dateRating), wid = .(participant), 
    between = .(gender), within = .(looks, personality), type = 3, detailed = TRUE)
speedModel
options(digits = 7)
    \end{Verbatim}
    
    \begin{Verbatim}[fontsize=\tiny]
                    Effect DFn DFd      SSn  SSd        F        p p<.05      ges
1              (Intercept)   1  18 846249.8  760 2.00e+04 7.01e-29     * 9.94e-01
2                   gender   1  18      0.2  760 4.74e-03 9.46e-01       4.07e-05
3                    looks   2  36  20779.6  883 4.24e+02 9.59e-26     * 8.09e-01
5              personality   2  36  23233.6 1274 3.28e+02 7.69e-24     * 8.26e-01
4             gender:looks   2  36   3944.1  883 8.04e+01 5.23e-14     * 4.45e-01
6       gender:personality   2  36   4420.1 1274 6.24e+01 1.97e-12     * 4.74e-01
7        looks:personality   4  72   4055.3 1993 3.66e+01 1.10e-16     * 4.52e-01
8 gender:looks:personality   4  72   2669.7 1993 2.41e+01 1.11e-12     * 3.52e-01
$`Mauchly's Test for Sphericity`
                    Effect     W     p p<.05
3                    looks 0.960 0.708      
4             gender:looks 0.960 0.708      
5              personality 0.929 0.536      
6       gender:personality 0.929 0.536      
7        looks:personality 0.613 0.534      
8 gender:looks:personality 0.613 0.534      
$`Sphericity Corrections`
                    Effect   GGe    p[GG] p[GG]<.05   HFe    p[HF] p[HF]<.05
3                    looks 0.962 7.62e-25         * 1.074 9.59e-26         *
4             gender:looks 0.962 1.49e-13         * 1.074 5.23e-14         *
5              personality 0.934 2.06e-22         * 1.038 7.69e-24         *
6       gender:personality 0.934 9.44e-12         * 1.038 1.97e-12         *
7        looks:personality 0.799 9.00e-14         * 0.992 1.43e-16         *
8 gender:looks:personality 0.799 1.47e-10         * 0.992 1.34e-12         *

    \end{Verbatim}
    \end{frame}
    
\begin{frame}[fragile]{Modell auswerten}
\begin{Verbatim}[fontsize=\tiny]
                    Effect DFn DFd      SSn  SSd        F        p p<.05      ges
1              (Intercept)   1  18 846249.8  760 2.00e+04 7.01e-29     * 9.94e-01
2                   gender   1  18      0.2  760 4.74e-03 9.46e-01       4.07e-05
3                    looks   2  36  20779.6  883 4.24e+02 9.59e-26     * 8.09e-01
5              personality   2  36  23233.6 1274 3.28e+02 7.69e-24     * 8.26e-01
4             gender:looks   2  36   3944.1  883 8.04e+01 5.23e-14     * 4.45e-01
6       gender:personality   2  36   4420.1 1274 6.24e+01 1.97e-12     * 4.74e-01
7        looks:personality   4  72   4055.3 1993 3.66e+01 1.10e-16     * 4.52e-01
8 gender:looks:personality   4  72   2669.7 1993 2.41e+01 1.11e-12     * 3.52e-01
    \end{Verbatim}
    
    \begin{itemize}
        \item Mauchly's Test "uberall nicht signifikant, also Sph"arizit"at gegeben
        \item Bei \textit{gender} Effekt nicht signifikant $\rightarrow$ Bei Ignorieren von \textit{personality} und \textit{looks} kein signifikanter Unterschied
        \item Signifikanter Effekt bei \textit{looks} $\rightarrow$ Bei Ignorieren von \textit{personality} und \textit{gender} signifikanter Unterschied bei \textit{looks}

        \item Signifikanter Effekt bei \textit{gender:looks} $\rightarrow$ Effekt bei \textit{looks} verschieden je nach \textit{gender}
        
        \item Signifikanter Effekt bei \textit{gender:looks:personality} $\rightarrow$ Der signifikante Effekt bei \textit{looks:personality} ist verschieden je nach \textit{gender}
        
        \begin{itemize}
            \item Analog bei anderen (und umgekehrten) Kombinationen
        \end{itemize}
        
    \end{itemize}
    

    \end{frame}

   \begin{frame}{Zusammenfassung Mehrfaktoriell }

    \begin{itemize}
        \item Mehrfaktorielle ANOVA: Variation mehrerer Variablen, Mehrfache Gruppierung
        \item 2-Faktorielle unabh"angige ANOVA: 2 Gruppierungen (Alkohol und Geschlecht) mit verschiedenen Probanden
        \item Interaktionsgrad als Messwert
        \item Berechnung analog zu einfaktorieller ANOVA aber f"ur jede Gruppierung einzeln sowie f"ur Interaktion 
        \begin{itemize}
            \item F interpretieren
            \item Kontrastierung, Post Hoc Tests
            \item Effektst"arke
        \end{itemize}
        \item Einfache Effektanalysen bereits mit Visualisierung m"oglich
        \item Robust: Siehe Wilcox, 2005
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Zusammenfassung Abh"angig}

    \begin{itemize}
        \item Repeated Measures ANOVA: Experiment durch Ver"anderung einer abh"angigen Variable
        \item Sph"arizit"at
        \begin{itemize}
            \item Korrektur m"oglich mit Greenhouse-Geyser oder Huynh-Feldt
            \item Alternativ MANOVA oder Multilevel Lineare Modelle
        \end{itemize}
        \item Within-Participant Summenquadrat $SQW$
        \item Between-Participant Summenquadrat $SQB$
        \item ANOVA durchf"uhren
        \begin{itemize}
            \item F interpretieren
            \item Kontrastierung, Post Hoc Tests
            \item Effektst"arke 
        \end{itemize}
        \item Robust: Wilcox (2005)
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Zusammenfassung Gemischt}
    \begin{itemize}
    \item Gemischte ANOVA: Experiment durch Ver"anderung (mindestens) einer abh"angigen und einer unabh"angigen Variable
    \item Schritte
    \begin{itemize}
    
    
    \item 1 Dateneingabe und -Exploration
    \item 2 Kontraste erstellen und Modell berechnen
    \item 3 Auswerten und ggfalls weitere Auswertung mittels paarweiser t-Tests (gezielt, Kontrastierung) oder per Post Hoc Test (explorativ)
            \end{itemize}
    \item "Ubersprungen: Robust (Siehe Wilcox, 2005), Gemischtes Design als Lineares Modell/Regression (Siehe Begleitmaterial im Moodle)
    \item Lineares Modell/Regression flexibler einsetzbar, erlaubt genauere Analysen der Interaktion und kommt ohne Bedingung der Sph"arizit"at aus
    \item Im Moodle finden sich ein paar teils sehr komplexe Beispielanalysen als Anschauungsbeispiele
\end{itemize}
\end{frame}

    
     \begin{frame}{DH - Beispiele}
 \zitat {Bayer, J \& H"ausler, J \& Bader, M}{2016}{A New Diagnostic for Cyclic Wh-Movement: Discourse Particles in German Questions}
 \begin{itemize}
\scriptsize  
 \item Verwendung des Wortes \textit{denn} in Frages"atzen (Wh-Clause)
 \item Linguistisch anspruchsvoll  ''Our data show that in wh-questions, the DiP denn can only occur in a clausal complement X if a long (i.e., transclausal) wh-dependency in the sense of cyclic movement connects X with the interrogative Force head of the root clause.''
 \item Umfassende Analyse des Wortes \textit{denn} und "ahnlichen Worten (\textit{wohl},\textit{schon})
 \item Mixed-Effects Analyse $\rightarrow$ ANOVA "uber Satzakzeptanz

\end{itemize}


\end{frame}


\end{document}
